\chapter{Intel 8255}
L'\textbf{Intel 8255} è un dispositivo, messo in commercio alla fine degli anni '70, per gestire le \textbf{interfacce parallele}, che permettono il trasferimento di un byte alla volta. Oggi i segnali che erano diretti a tale modulo sono supportati da un modulo inserito nel processore.

Il segnale di enable si chiama Chip Select (CS).

L'interfaccia parallela contiene 4 porte (porta A, porta B, porta C, \textbf{registro di controllo} CW) di parallelismo 8 bit. I primi 18 bit alti degli indirizzi forniti dal processore vengono ignorati (l'8086 ha un ABus su 20 bit), mentre i due bit bassi A0 e A1 identificano il registro su cui operare.

\section{Modalità}
Le periferiche possono lavorare in diverse modalità, forzate da alcuni bit del registro di controllo.

\subsection{Modo 0: Basic Input/Output}
Il \textbf{Basic Input/Output} non supporta né gli interrupt né i segnali di controllo, e ciascuna porta può essere impostata in input o in output.

\paragraph{Vantaggio} le porte A, B e C possono così essere collegate a 3 periferiche diverse, se queste richiedono ciascuna solo una porta

\subsection{Modo 1: Strobed Input/Output}
Il \textbf{Strobed Input/Output} supporta l'interrupt tramite la porta C $\Rightarrow$ solo le porte A e B possono venire usate per il trasferimento dati.

L'Intel 8255 può inviare la richiesta di interrupt al processore tramite il segnale INTR.

\subsubsection{Segnali di controllo tra periferica e Intel 8255}
\paragraph{Input}
\begin{itemize}
\item INTE: serve per ignorare temporaneamente le richieste di interrupt;
\item STB (strobe): la periferica chiede all'Intel 8255 di caricare internamente il dato fornito dalla periferica;
\item IBF: l'Intel 8255 comunica all'esterno che ha acquisito internamente il nuovo dato.
\end{itemize}

\paragraph{Output}
\begin{itemize}
\item OBF: l'Intel 8255 informa che il dato è pronto per la lettura;
\item ACK (acknowledge): la periferica informa che ha finito di acquisire il nuovo dato dall'Intel 8255.
\end{itemize}

\subsection{Modo 2: Bidirectional Input/Output}
Il \textbf{Bidirectional Input/Output} supporta segnali che sono un po' in input e un po' in output.

Può essere utilizzata solo la porta A: la porta C si occupa come nel modo 1 dei segnali di input/output (STB, IBF, OBP e ACK).